# Сравнение резервного копирования с помощью barman и pg_probackup

## Введение

Резервное копирование данных важно, поскольку во многих случаях оно может снизить риск потери данных и повысить эффективность хранения и извлечения данных. Стандартные утилиты резервного копирования PostgreSQL, не удобные, так же есть ограничения их функций. Поэтому было решено для дипломного проекта протестировать 2 сторонние утилиты barman и pg_probackup, у них больше функций и они более удобные в обслуживание, чем стандартные утилиты.

## Сравнение двух инструментов

### Поддерживаемая ОС

| ОС	|barman|	pg_probackup |
|-------|------|-----------------|
|ALT Linux 8 -10|+|	+|
|Astra Linix Orel|	-|	|+|
|Redos	|+|-|
|Ubuntu/Debian|	+|	+|
|Centos	|+|	+|
|RHEL	|+|	+|
|Oracle	|+|	+|
|SUSE|	+|	+|

### Функции

|Функции|	barman|	pg_probackup|
|-------|---------|-------------|
|Проверка целостности бекапа	|+|	+|
|S3	|+|+|
|Дифференциальные бекапы|-|	+|
|Инкрементальный бекап	|+|	+|
|Многопоточный бекап	|+|	+|
|Восстановление из бекапа 1 базы данных	|-|	+|
|Возможность мониторинга	|+|	+|
|Слот репликации	|+|	+|
|Ssh	|+|	+|
|Rsync	|+|	-|
|Хуки	|+|	-|
|Ротация бекапов	|+|	+|

#### Barman
Проверку целостности (валидации бекапов) в barman добавили не давно https://github.com/EnterpriseDB/barman/issues/474.
Инкрементальный бекап - можно реализовать в том случии, если бекап создается с помощью rsync.

### Алгоритмы сжатия

|Алгоритм |barman|	pg_probackup |
|---------|------|---------------|
|gzip| + | -| 
|lz4| + | -+ |
|zstd| + | -+ |
|pglz| - | + |
|zlib| - | + |

-+ Не вышло провести тесты, так как, если я правильно понял то работает только с версий Postgres Pro 14, 15 и выше  https://postgrespro.ru/docs/postgrespro/15/app-pgprobackup пункт "Параметры сжатия". Но на этих алгоритмах я провел несколько тестов на разных уровнях сжатия. Чтение документации и --help не помогло.

### Тестовый стенд и методика тестирования

Характеристики тестового стенда

|Характеристика|ВМ с базой данных| ВМ с бекапами | ВМ для восстановления |
|--------------|-----------------|---------------|-----------------------|
|Hostname|	otus-postgres|	otus-pgbackup|	otus-postgres-recovery|
|CPU|   2|   2|	2|
|RAM| 4|	4|	4|
|Тип накопителя|	SSD|	SSD|	SSD|
|PostgreSQL| 	15|	15|	15|

Данные по нагруженности виртуальных машин буду собирать с помощью связки node exporter + prometheus + grafana.  

Всего тестов будет 7.
1) Резервное копирование без сжатия
2) Восстановление из резервной копии
3) Резервное копирование с алгоритмом сжатия gzip
4) Резервное копирование с алгоритмом сжатия zlib
5) Резервное копирование с алгоритмом сжатия lz4
6) Резервное копирование с алгоритмом сжатия zstd
7) Резервное копирование с алгоритмом сжатия pglz

Все тесты будут проходить в 1 поток. Оба приложения могут использовать многопоточное сжатие бекап.
Валидацию бекапа pg_probackup, не считается. 

## Настройка тестового стенда.

Создал новый кластер

![Alt text](img/image.png)

Включил archive_mode

![Alt text](img/image-1.png)

![Alt text](img/image-25.png)

Создал бд project и 3 таблицы заполнил их случанными данными по 100 млн. База весит 19 гб

![Alt text](img/image-11.png)

### Установка barman

![Alt text](img/image-2.png)

### Установка pg_probackup

![Alt text](img/image-3.png)

Что-то пошло не поплану и пришлось импортировать ключи gpg вручную (указал путь)

> sudo vim /etc/apt/sources.list.d/pg_probackup.list

![Alt text](img/image-4.png)

Наконец-то! Установка

![Alt text](img/image-5.png)

### Установка мониторинга.

Выбор выпал на grafana + prometheus

Так как репозиторий закрыт для Ip РФ  из-за санкций придется ставить через dockerdo

Установил docker 

![Alt text](img/image-6.png)

Запуск контейнера ip 

![Alt text](img/image-7.png)

Логинюсь в браузере (ip:port) по стардатными кредами admin admin и меняю пароль

![Alt text](img/image-8.png)

Установил prometheus

![Alt text](img/image-10.png)

Установил на сервера node exporter

На все виртуальные машины

![Alt text](img/image-12.png)

Добавляю все экспортеры в prometheus и перезапускаю его

![Alt text](img/image-14.png)

Донастроил дашборд графану

![Alt text](img/image-15.png)

## Настройка бармана и тест № 1.

Создаю пользователей в PostgreSQL

![Alt text](img/image-16.png)

![Alt text](img/image-18.png)

Записываю креды в файл .pgpass у пользователя barman на сервере бекапов

![Alt text](img/image-20.png)

Добавляю разрешение на подключени в pg_hba.conf 

![Alt text](img/image-19.png)

Настройки barman. Есть глобальный конфиг /etc/barman.conf. Он содержит общие конфигурации резервного копирования, такие как файл журнала, пользователя резервного копирования, каталог резервного копирования. Его оставляем подефолту.

Файлы конфигурации сервера по умолчанию расположены в каталоге /etc/barman.d. В этом каталоге доступны файлы конфигурации шаблона для методов резервного копирования (потоковая передача, ssh и rsync).

![Alt text](img/image-21.png)

Делаю копию готового шаблона и правлю

![Alt text](img/image-22.png)

Конфиг

![Alt text](img/image-23.png)

Проверяем статус barman

![Alt text](img/image-24.png)

Запустил бекап с утилитой time, чтобы отследить длительность бекапа.

![Alt text](img/image-26.png)

Бекап завершился за 1m34.237.

График статистики с сервера с бд

![Alt text](img/image-27.png)

График статистики с сервера бекапов

![Alt text](img/image-36.png)

Сбрасываю виртуалки для чистоты тестов и начинаю тест 1 для pg_probackup.

## Настройка pg_probackup и тест № 1.

Настройку буду делать под пользователем barman, так как там есть часть настроек.

![Alt text](img/image-28.png)

![Alt text](img/image-29.png)

На сервере с бд задаем пароль пользователю postgres

![Alt text](img/image-30.png)

Генерируем ключи на сервере с pg_propbackup

![Alt text](img/image-31.png)

Устанавливаем на сервер с бд pg_propbackup и иницилизируем кластер

![Alt text](img/image-32.png)

Запускаю бекап

![Alt text](img/image-33.png)

Pg_probackup закончил дамп примерно за то же время (1m 40S), но он еще провел валидацию дампов и сам процесс бекапа затянулся до 2m 29s.

График статистики с сервера с бд

![Alt text](img/image-34.png)

График статистики с сервера дампов

![Alt text](img/image-35.png)

Тут мы можем наблюдать, что после загрузки дампа есть еще один пик в CPU во время валидации дампа.

### Итоги теста № 1.

|Результат|barman|	pg_probackup |
|---------|------|---------------|
|Время выполнения| ~96s | ~100s  |
|Размер дампа| ~19.1 ГБ | ~19 ГБ |

Нагрузка примерно одинаковая, только у pg_probackup нагрузка дольше из-за валидации бекапа. 

## Восстановление резервной копии. Тест 2.

### Barman

![Alt text](img/image-37.png)

![Alt text](img/image-38.png)

Данные с сервера бекапа

![Alt text](img/image-39.png)

### Pg_probackup

![Alt text](img/image-40.png)

![Alt text](img/image-42.png)

Данные с сервера бекапа.

![Alt text](img/image-41.png)

### Итоги теста № 2.

|Результат|barman|	pg_probackup |
|---------|------|---------------|
|Время выполнения| ~110s | ~135s |

Нагрузка примерно одинаковая.

## Тест 3. Алгоритм сжатия gzip.

### Barman

![Alt text](img/image-43.png)

![Alt text](img/image-45.png)

Данные с сервера бекапа

![Alt text](img/image-44.png)

### Итоги теста № 3.

|Результат|      barman  |
|---------|--------------|
|Время выполнения| ~827s |
|Размер     | ~7.6 ГБ    |

Время выполнения бекапа выросло в 7.5 раз, но и размер снизился в 2.5 раза. Нагрузка равномерная и сжатие происходит на сервере бекапа. Судя по графикам barman сразу архивирует дамп который он получает. 

## Тест 4. Алгоритм сжатия zlib.

### Pg_probackup

![Alt text](img/image-46.png)

![Alt text](img/image-47.png)

Данные с сервера бекапа

![Alt text](img/image-48.png)

### Итоги теста № 4.

|Результат|	pg_probackup |
|---------|--------------|
|Время выполнения| ~724s |
|Размер     | ~8.5ГБ |

Время выполнения бекапа выросло в 5.3 раз, но и размер снизился в 2.2 раза. Нагрузка во время бекапа идет на обоих серверах. Сначала pg_probackup делает бекап на сервере с базой, а параллельно его передает на сервер бекапов, после того как бекап полностью прошел, он архивируется.

## Тест 5. Алгоритм сжатия lz4.

### Barman

#### Level 3 (L3)

![Alt text](img/image-65.png)

![Alt text](img/image-66.png)

Данные с сервера бекапа

![Alt text](img/image-67.png)

#### Level 6 (L6)

![Alt text](img/image-52.png)

![Alt text](img/image-54.png)

Данные с сервера бекапа

![Alt text](img/image-53.png)

### Итоги теста № 5.

|Результат|	barman       |
|---------|--------------|
|Время выполнения L3| ~402s |
|Размер  L3   | ~9.9ГБ |
|Время выполнения L6| ~583s |
|Размер  L6   | ~9.9ГБ |

Время выполнения бекапа на L3 выросло в ~3 раза, но и размер снизился в 1.9 раз. На L6 время выполнения бекапа выросло в ~4.3 раза, а размер снизился в  1.9 раз.

## Тест 6. Алгоритм сжатия zstd.

### Barman

#### Level 4 (L4)

![Alt text](img/image-62.png)

![Alt text](img/image-63.png)

Данные с сервера бекапа

![Alt text](img/image-64.png)

#### Level 8 (L8)

![Alt text](img/image-59.png)

![Alt text](img/image-61.png)

Данные с сервера бекапа

![Alt text](img/image-60.png)

#### Level 11 (L11)

![Alt text](img/image-57.png)

![Alt text](img/image-56.png)

Данные с сервера бекапа

![Alt text](img/image-58.png)

### Итоги теста № 6.

|Результат|	barman       |
|---------|--------------|
|Время выполнения L4| ~261s |
|Размер  L4   | ~7.5ГБ |
|Время выполнения L8| ~815s |
|Размер  L8   | ~7.3ГБ |
|Время выполнения L11| ~1460s |
|Размер  L11   | ~7.3ГБ |

Время выполнения бекапа на L4 выросло в ~2.4 раз, но и размер снизился в 2.5 раза. На L8 время выполнения бекапа выросло в ~7.4 раза, а размер снизился в  2.6 раз. При L11 время выполнения бекапа выросло в ~13.2 раз, а размер снизился в  2.6 раз.
Нагрузка аналогична предыдущим тестам для barman, отличие только в том, сколько данных передается по сети, с каждым понижением уровня сжатия количество передаваемых данных падало, из-за того что 1 потоку бекапа сложнее становилось архивировать бекап.

## Тест 7. Алгоритм сжатия pglz.

### Pg_probackup

![Alt text](img/image-49.png)

![Alt text](img/image-51.png)

Данные с сервера бекапа

![Alt text](img/image-50.png)

### Итоги теста № 7.

|Результат|	pg_probackup |
|---------|--------------|
|Время выполнения| ~593s |
|Размер     | ~13ГБ |

Время выполнения бекапа выросло в 4.4 раза, но и размер снизился в 1.46 раза. 
Нагрузка очень похожа на нагрузку с zlib.

## Итоги тестов

|Алгоритм сжатия \ тест|Время выполнения barman|Размер дампа barman| Время выполнения pg_probackup | Размер дампа pg_probackup |
|----------------------|-----------------------|-------------------|-------------------------------|---------------------------|
|   Без сжатия         |        ~96s           |    ~19.1 ГБ       |            ~100s              |        ~19 ГБ             |
|   Восстановление     |        ~110s          |                   |            ~135s              |                           |
|   gzip               |        ~827s          |    ~7.6 ГБ        |                               |                           |
|   zlib               |                       |                   |            ~724s              |        ~8.5 ГБ            |
|   lz4    L3          |        ~402s          |    ~9.9 ГБ        |                               |                           |
|   lz4    L6          |        ~583s          |    ~9.9 ГБ        |                               |                           |
|   zstd   L4          |        ~261s          |    ~7.5 ГБ        |                               |                           |
|   zstd   L8          |        ~815s          |    ~7.3 ГБ        |                               |                           |
|   zstd   L11         |        ~1460s         |    ~7.3 ГБ        |                               |                           |
|   pglz               |                       |                   |            ~593s              |        ~13 ГБ             |

Победитель среди сжатий zstd L4 - время создания дампа очень быстрое и размер дампа вполне впечатляет.

## Заключение

К сожалению не удалось провести тестов pg_probackup с алгоритмами сжатия lz4 и zstd, так бы было более правильно и честно. Но то что эти функции доступны на Postgres Pro (хотя я могу ошибаться) лишает конкурентных преимуществ.
В целом оба инструмента показали хороший результат и имеют приличный ряд функций, думаю можно использовать эти программы в зависимости от нужд.
Если бы мне приходилось выбирать между ними, то выбор бы был таким:
1) Нужен бекап с валидацией из коробки, место на диске имеется с избытком, да и использовал бы Postgres Pro или удобные инкрементальные /дифференциальные бекапы - то мой выбор пал бы на Pg_probackup.
2) Нужен удобный инструмент с хорошим сжатием многопоточного дампа на обычном PostgreSQL - мой выбор barman.
